兩岸專題：發動大外宣 中共卸責扮救世主

兩岸專題：發動大外宣
中共卸責扮救世主

今年1月以來，中共一直講述一個勵志的抗疫故事：中國不惜封城、犧牲，為了替世界爭取抗疫時間，對外捐贈口罩，盡顯大國風範。在國際舞台上，中共以世界抗疫導師身份指點江山，堪比全球救世主。故事的另一版本是中共隱瞞疫情，導致武漢肺炎禍延世界，超過30萬人確診，萬人喪生。惟世界各國自顧不暇，坐擁大量防疫物資的中共足以令有求者噤聲，繼續堂而皇之講述中國故事。

相關新聞：感恩教育反效果 民眾網絡反擊

中共企圖以「喪事喜辦」的方法，模糊隱瞞疫情的責任。

據國際醫學期刊《新英格蘭醫學雜誌》論文指出，早於去年12月中已出現武漢確診病例。中共起初隱瞞、繼而謊稱可防可控，結果疫情大爆發，禍及全世界，中共至今沒能否認這個事實。恒生大學傳播學院助理教授陳智傑向《蘋果》指出：「向來自稱和平崛起的中國，近年銳實力擴張，孔子學院、一帶一路等計劃受到質疑，世界察覺中國只是『扮好人』，加上目前的公共衞生危險，更加令到銳實力的批評言之鑿鑿……中國的大外宣是對世界的一種回應，好着急要講好中國故事。」

中國宣稱捐贈抗疫物資予意大利，但意大利前通信部長Maurizio Gasparri（小圖）則拍片指出，是意大利以天價購買。

世衞配合護航 誇獎中共抗疫能力

Perception is reality（認知即事實），中國故事旨在改變外國的「成見」，但疫症之初，內地新增病例動輒過千，中共身陷道德低地，只能在1月底美國撤僑等旁枝末節上做文章。如外交部發言人華春瑩於2月3日稱「美國政府迄今未向中方提供任何實質性幫助」，但同時自揭「（中國）自1月3日起，共30次向美方通報疫情訊息和防控措施」，被內地民眾認定隱瞞疫情，中共「搬石頭砸自己的腳」，威望受挫。

中國問題專家何清漣向本報分析：「中國政府經歷過極短暫的驚慌失措時期……因為湖北省利用《長江日報》還有武漢市前書記陳一新都將責任卸給中央」，但隨後習近平接連興師問罪，包括派專責小組調查李文亮事件、派解放軍生化專家接管武漢P4實驗室、撤換湖北及武漢第一把手，成功控制局面，同時開始宣傳中央領導抗疫事迹。

世衞作為中共忠實盟友，保駕護航從來不遺餘力。即使武漢於1月23日史無前例地封城、各國出現案例，也拒不宣佈疫情為「國際公共衞生緊急事件（PHEIC）」；總幹事譚德塞1月28日與習近平會面後，盛讚「中國行動速度之快、規模之大，世界罕見，經驗值得其他國家借鏡」。2月3日，譚德塞再讚揚習「對疫情的掌握以及指揮工作，認為中國盡最大努力，很好抑止了中國境外的新發病例」，突出以習近平為首的中共在國際抗疫上的功勞。

習近平早期沒有親身到武漢視察，只於網絡打氣的片段一出，令不少網民不滿。

被揭假捐實售 藉物資攏絡人心

2月中下旬，韓國大規模爆發，疫情進入「外國也有」的局面。在2月20日當天，中共喉舌《人民日報》發佈一篇標誌性文章，題為〈中國一定能夠贏得抗擊疫情的勝利〉，稱外國政要盛讚中國抗疫工作。23日，其時武漢已封城一個月，習近平向17萬名幹部發表直播講話，為防疫行動「勝利」定下基調，親自宣揚中共領導和中國的制度優勢。

在向17萬人講話當日，韓國上調疫情預警至最高級別，中共在輿論上反守為攻。《環球時報》英文版發表文章，指「一些國家對病毒反應遲鈍」，以抗疫導師姿態將矛頭指向疫情嚴重的國家，隻字不提中國為全球爆發之源頭。浸會大學新聞系高級講師呂秉權指出，「中共在上半場隱瞞疫情，懲罰李文亮等吹哨者，下半場在外宣極力撇清責任，對病毒的來源屢次使用『講科學、講證據』來含糊其辭」，加上其他國家防疫行動確實遲緩，「相比之下，中共顯得抗疫有功。」

在其後的日子，中國相繼向韓國、意大利、伊朗等疫情嚴重地區，捐售其1月以來從全球搜羅所得的防疫物資，包括向韓國提供1萬套防護服、100萬隻醫用外科口罩。本月12日起，向意大利「捐贈」ICU病房設備等31噸醫療物資料顯示，而意媒後來揭穿，大部份物資是意政向中國斥資購買。中共捐售例子不勝枚舉，對象也包括其在中東地區的親密夥伴，如埃及、阿聯酋等國。何清漣認為：「耿爽日前稱誰人批評就不要戴中國的口罩。反映出目前中國掌握了救援物資，誰向中國低頭或求助，中國就向誰提供物資……疫情當前，沒有國家會向中國計較他的態度。」

2月26日，中國境外新增病例超過境內。中共高歌猛進，打出四連擊，包括（一）《環球網》自此連日發文盛讚中國防疫；（二）中國國家衞健委專家鍾南山稱「疫情首先出現在中國，不一定是發源在中國」；（三）美國疾控中心的發言「CDC confirms first coronavirus case of unknown origin in US」，被中國媒體刻意曲解為「美國疾控中心承認首宗新冠病毒起源於美國」；（四）央視及新華社報道，《大國戰「疫」》將於近日出版。

南韓疫情爆發嚴重，亦是中共聲稱「捐贈」物資的國家之一。

倡「美國病源論」 外媒受影響

值得注意的是，《大國戰「疫」》有英、法等五種語言版本，顯然企圖向世界宣揚中國抗疫模式。由於領光環的行為引起內地民眾反彈，出版計劃及網絡預售緊急煞停。新華社數日後轉發〈理直氣壯，世界應該感謝中國〉一文，更是劣評如潮。中共領功連環觸礁，但「美國病源論」還是有序地進行，甚至一度提升到外交層面。

中國外交部發言人趙立堅3月12日在Twitter稱病毒可能是美軍帶入武漢，稱美國「欠我們一個解釋」，招致美國總統特朗普的反駁：「他們知道它（病毒）從哪來，我們都知道它來自哪裏」。美方更召見中國駐美大使崔天凱「提出嚴正交涉」。特朗普其後開始使用「中國病毒（Chinese virus）」一詞，並稱用詞非常準確。

中國的救世主形象斧鑿之痕處處，自由世界對此褒貶不一。美國左翼大報《紐約時報》3月中刊出題為〈中國為西方爭取了時間，西方卻把它浪費了〉的文章，稱「對中國的專制政治體制有成見，這讓他們低估了中國的做法給他們的國家帶來的可能價值和意義。」意大利其中一家龍頭傳媒《共和國報》（la Repubblica）本月中旬，一度將其facebook專頁換成武漢方艙醫院醫生休息的照片，獲得上萬點讚，不少意大利網友留言稱謝。來自外國的褒揚被中共信手拈來，宣傳制度優勢。

《人民日報》發表的〈中國一定能夠贏得抗擊疫情的勝利〉，宣揚中共領導和中國的制度優勢。

呂秉權分析，外國民眾不滿本國抗疫進度，多少會在手段上認同中共，受中共大外宣的誤導並不意外。但他強調，「外國對中共的看法將會產生質變。以往中共的709大抓捕、新疆集中營，只是發生在中國內部，但今次中共輸出人禍。疫情過後，國際需要對此（中國模式）反思。」

不過曾任通信部長的意國參議員加斯帕里（Maurizio Gasparri）是清醒之事，在17日痛批「由共產黨領導下故意拖延和提供假訊息的國家，中國是地球的毒瘤。歐洲需要從這樣的情勢下醒悟，不要再被中國的謊言騙了。」有「美女議員」之稱的意大利國會議員梅洛尼（Giorgia Meloni）也強調「是中國人將病毒帶到意大利，千萬別將中國當成模範樣板。」